<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0" data-authenticationTime="1 ms" data-authorizeRequestTime="1 ms" data-engineCreationTime="21 ms" data-engineVariablesTime="0 ms" data-responseCreationTime="32" data-evaluationTime="21" data-queryTime="0" data-evaluationsCount="43" data-queryCount="0">
  <channel>
    <title>Business Intelligence fácil</title>
    <atom:link href="https://www.businessintelligence.info/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <link>https://www.businessintelligence.info</link>
    <description>Blog sobre Business Intelligence con más de 200 artículos con comparativas, tendencias, opinión y estudios de mercado.</description>
    <item>
      <guid isPermaLink="true">https://www.businessintelligence.info/2019/storyboards.html</guid>
      <link>https://www.businessintelligence.info/2019/storyboards.html</link>
      <title>¿Qué son los storyboards?</title>
      <pubDate>Mon, 02 Sep 2019 00:00:00 GMT</pubDate>
      <atom:updated>2019-09-02T00:00:00Z</atom:updated>
      <description># ¿Qué son los storyboards?

![](../resources/images/storyboards/storyboard.gif)

En el [anterior artículo](https://www.businessintelligence.info/2019/tipos-bi.html) comentaba una clasificación de las soluciones BI que hablaba de "Storyboards". Pero, ¿Qué son los *storyboards*? ¿En que se diferencian de los tradicionales *dashboards*?

El artículo de SAP aportaba esta definición:

&gt; **Storyboard:** Documento que contiene sobre todo visualizaciones diseñadas por los usuarios para responder preguntas de negocio ad-hoc utilizando visualizaciones. 

El artículo, además, señalaba que el propósito de estos análisis era el autoservicio (*self service analysis*), que los construían los *business users*, que utilizaban sobre todo gráficos, y que se construían en pocas horas.

![Tipos de BI según SAP](../resources/images/storyboards/tipos-bi-segun-sap.png)

La palabra viene del mundo del cine, y se refiere a un conjunto de imágenes mostradas de manera secuencial que muestran el guion de la película o producción (como si fuera un comic). De esta manera, guionistas, actores o productores pueden **previsualizar** la obra sin la necesidad de grabar las secuencias (con le ahorro de costes que eso supone, obviamente).  

Por lo tanto, en el contexto del análisis de datos, un *storyboard* sería una secuencia de pantallas que nos enseñan una "historia" de algún KPI o indicador. Por ejemplo, podría mostrarnos como el precio de nuestros productos afecta al beneficio en distintos periodos o regiones. Empezando desde una visión global, el dashboard debería permitirnos profundizar por algunas de las dimensiones disponibles (tiempo y geofrafía, por ejemplo). 

Por su concepción, un "storyboard" seria una técnica de prototipaje. Para ser útil, esta historia debería ser muy fácil/rápida de construir, dejando para una fase posterior el análisis detallado o la toma de decisiones.

No existe ninguna definición "oficial" de lo que es stroyboarding, ni existe un consenso al respecto. En general, [por lo que he visto](https://www.linkedin.com/pulse/business-analysis-tools-storyboards-what-khalid-a-), la gente lo usa en el sentido que arriba he explicado. En mi opinión, técnicamente **no se diferencia demasiado de un "dashboard"**, y la única diferencia estaría en el objetivo del análisis (inmediatez, prototipo, ...).

Por lo tanto, las características que pediría a una herramienta de storyboarding serían:

- Facilidad de uso 
- Potente capa semántica (imprescindible para alcanzar la facilidad de uso)
- Variedad de tipos de visualización (gráficos y tablas). (¿Por qué la clasificación de SAP prioriza los gráficos frente a la representación tabular?)
- Que requiera poco esfuerzo de "formateo". Que el formato predeterminado sea aceptable. (la apariencia es importante, pero no es ahí donde el analisita debe centrar sus esfuerzos). 
  

Por supuesto, considero que [**Crono**](https://businessintelligence.es/) cumple holgadamente estos requisitos. De hecho, muchas veces hemos escuchado que **Crono** es una herramienta fenomenal para hacer prototipos y descubrir la relaciones relevantes entre los datos. Al construir un dashboard muchas veces lo más difícil es seleccionar los gráficos o indicadores a representar. ¿Qué indicadores son verdaderamente relevantes? ¿Es mejor mostrar los datos por semanas o por meses? ¿Lo agrupo por familia o por subfamilia? Todas estas preguntas no son evidentes cuando te piden construir un "dashboard de ventas", y es necesario bucear en los datos para descubrir esas relaciones relevantes, significativas y útiles para el usuario. Con **Crono** todas esas preguntan se responden de un modo trivial, una vez construida la *capa semántica*.</description>
    </item>
    <item>
      <guid isPermaLink="true">https://www.businessintelligence.info/2019/tipos-bi.html</guid>
      <link>https://www.businessintelligence.info/2019/tipos-bi.html</link>
      <title>Tipos de Business Intelligence</title>
      <pubDate>Tue, 27 Aug 2019 00:00:00 GMT</pubDate>
      <atom:updated>2019-08-27T00:00:00Z</atom:updated>
      <description># Tipos de Business Intelligence



![Tipos de BI según SAP](../resources/imagenes-bi/tipos-bi-segun-sap.png)

Business Intelligence es una palabra genérica que incluye todas las herramientas y procedimientos destinados al análisis de datos y el acceso a la información (desde la extracción hasta la presentación)

Al ser un concepto tan amplio, abarca muchas herramientas y tipos de soluciones, por lo que conviene distinguir los "tipos" de Business Intelligence, para saber de qué estamos hablando y para valorar lo que necesita nuestra compañía.

No es la primera vez que me enfrento a este reto. Lo hice en [el segundo artículo de este blog](https://www.businessintelligence.info/definiciones/que-es-business-intelligence.html), y en aquella ocasión distinguí las siguientes categorías:

- Reporting
- Análisis OLAP
- EIS
- DSS
- Data mining
- KMS

En el [citado artículo](https://www.businessintelligence.info/definiciones/que-es-business-intelligence.html) veréis las definiciones que di en aquella ocasión.

Hace más de 10 años de esa clasificación, y hoy suena antigua y desfasada. También se detecta el abuso de *buzzwords* que van y vienen. ¿Aún son populares los términos EIS y DSS? ¿Alguna vez se popularizó el término KMS? 🙄

No es la única vez que que traté de clasificar las soluciones Business Intelligence. En el artículo ["Trabajadores de la información"](https://www.businessintelligence.info/definiciones/trabajadores-informacion.html) identifiqué cuatro categorías:

- Cuadros de mando
- Análisis OLAP
- Reporting
- Data mining



También hoy esta clasificación parece pobre y se deja cosas relevantes en el camino. 

Tampoco fue esa la última vez que categoricé las soluciones BI. Lo hice de nuevo en ["Las ecuaciones fundamentales del Business Intelligence"](https://www.businessintelligence.info/definiciones/ecuaciones-business-intelligence.html) y lo reduje a tres categorías principales:

- Reporting
- Análisis OLAP
- Cuadros de mando

En todas esas clasificaciones echo en falta las herramientas ETL, que también forman parte del universo BI, por supuesto.

Han pasado 10 años de esas clasificaciones y no parece sencillo incluir las herramientas actuales de BI en estas categorías. ¿Son Crono, PowerBI, Tableau, Lumira o QlikView herramientas de "Cuadros de mando"? ¿Donde entra el Big Data, el Data Science o la IA?

O hemos de cambiar los "tipos" de BI o hemos de cambiar las definiciones de estos términos. Sin extenderme, hoy clasificaría el universo del Business Intelligence de este modo:

- ETL
- Reporting
- Análisis multidimensional
- Dashboards
- Data science

¿Encontráis a faltar alguna categoría/solución? ¿Qué tipos de Business Intelligence existen según vuestro criterio? Utilizad los comentarios para dejar vuestra opinión.

En fin, que lo que hoy quería mostraros es una clasificación **muy interesante** que he encontrado en un blog de SAP. El artículo se llama  ["Future of SAP BusinessObjects and SAP Lumira?"](https://visualbi.com/blogs/sap/sap-businessobjects/sap-analytics-strategy-future-sap-businessobjects-sap-lumira/) y distingue 4 tipos de soluciones o casos de uso:

- Storyboards
- Formatted reports
- Dashboards
- Applications

![Tipos de BI según SAP](../resources/imagenes-bi/tipos-bi-segun-sap.png)

El cuadro es muy instructivo, pues muestra el propósito de cada categoría, el tipo de usuario, el tipo de visualizaciones que usa, el tiempo de desarrollo... Súper interesante, ya que esas son las cosas que hemos de valorar para escoger una solución BI para nuestra organización. 

Por criticar algo, diré que encuentro a faltar el análisis multidimensional (OLAP) de toda la vida. Es cierto que este tipo de análisis (las tablas dinámicas de siempre con algún tipo de capa semántica) lo considerarán cubierto por los *"Storyboards"* o por el *"Reporting"*. En mi opinión el análisis OLAP es un caso de uso diferenciado de todos los demás, y especialmente importante si necesitas ofrecer capacidades de análisis libre a tus usuarios. Se merece, claramente, una categoría propia.</description>
    </item>
    <item>
      <guid isPermaLink="true">https://www.businessintelligence.info/2019/vuelvo.html</guid>
      <link>https://www.businessintelligence.info/2019/vuelvo.html</link>
      <title>Vuelvo</title>
      <pubDate>Mon, 26 Aug 2019 00:00:00 GMT</pubDate>
      <atom:updated>2019-08-26T00:00:00Z</atom:updated>
      <description>#  Vuelvo



He dejado abandonado este blog demasiado tiempo. Han pasado más de 2 años desde el último artículo. Ni unas míseras líneas para felicitar las navidades o el año nuevo. Ni siquiera fui consciente de ignorar el décimo aniversario del primer artículo. El 21 de enero de 2008 inauguraba este blog. 2008. El tiempo pasa.

El tiempo pasa mientras hacemos cosas, o aunque no las hagamos. Estos dos años he estado desarrollando [Crono](https://businessintelligence.es/) y atendiendo clientes, valga la redundancia. También he tenido un tercer hijo. Hasta aquí las excusas de mi silencio. 😊

En fin, que tengo muchas cosas que contaros y quiero hacerlo. 

Declaro pues inaugurada una nueva temporada de Business Intelligence fácil.</description>
    </item>
    <item>
      <guid isPermaLink="true">https://www.businessintelligence.info/crono/cargar-dimensiones-dwh-scd.html</guid>
      <link>https://www.businessintelligence.info/crono/cargar-dimensiones-dwh-scd.html</link>
      <title>Cargar las dimensiones de un data warehouse</title>
      <pubDate>Thu, 27 Apr 2017 21:22:43 GMT</pubDate>
      <atom:updated>2017-04-27T21:22:43Z</atom:updated>
      <description># Cargar las dimensiones de un data warehouse

## TL;DR;

OK. Pedazo de artículo con 300 líneas de código y más de 1000 palabras que no apetece leer. Te lo resumo para que decidas si continuar: SQL es un lenguaje difícil de escribir, las herramientas ETL tradicionales asi asá, y [Crono SQL](https://businessintelligence.es/soporte/introduccion-crono-sql.html) mola. 

Todo argumentado con ejemplos y buen humor. Nada debe tomarse demasiado en serio. :-)

Sáltale la introducción si ya sabes lo que es una SCD.

## Introducción

En otros artículos he hablado sobre la carga de dimensiones y he explicado que las tablas de dimensión se caracterizan por cambiar su contenido poco a poco. Por ese motivo, se las conoce como "dimensiones lentamente cambiantes" o "dimensiones de variación lenta". En inglés se llaman "slowly changing dimensions" o simplemente SCD.

Me refiero, concretamente, a estos artículos antiguos:

- [Serie DWH: Dimensiones lentamente cambiantes](https://www.businessintelligence.info/serie-dwh/dimensiones-lentamente-cambiantes-scd.html)
- [Dimensiones lentamente cambiantes (SCD)](https://www.businessintelligence.info/definiciones/dimensiones-lentamente-cambiantes-scd.html)

De todos modos, estas consideraciones son bastante irrelevantes, ya que todas las dimensiones son lentamente cambiantes, y aunque fuesen "rápidamente cambiantes" se cargarían exactamente igual. Por ese motivo, hablaremos simplemente de la **carga de las dimensiones de un data warehouse**.

Existen 2 maneras de cargar una dimensión:

- **SCD Tipo 1:** Se sobreescriben los cambios
- **SCD Tipo 2:** Se guarda la historia de cambios 

En este artículo me referiré solo a la carga de dimensiones Tipo 1, que son las más sencillas. Tal vez otro día hablaré de las de Tipo 2, que mostrará aún mejor el argumento de este artículo.

Conceptualmente, cargar una dimensión tipo 1 es trivial. Sencillamente queremos sobrescribir los valores del data warehouse con la información vigente en nuestro ERP. Si existe algún registro nuevo, lo añadiremos. Si algún registro ha cambiado, lo  actualizaremos. Eso es todo. Parece trivial. Pero, ¿Lo es? Lamentablemente, no tanto...

Para mostrarlo, veremos las alternativas que existen para desnormalizar la información de producto de la base de datos **AdventureWorks**. El  modelo de datos es el siguiente:


![SCD1 con SSIS](https://www.businessintelligence.info/resources/imagenes-bi/scd1-datamodel.png)


## Cargar dimensiones SCD Tipo 1 con SQL

La consulta para obtener los campos que necesitamos es muy sencilla. A esta operación se llama "desnormalizar". En esto el lenguaje SQL es muy bueno. La consulta es esta:

&lt;gist code='3865b32100107737db5875274dc34a4c' /&gt;


Sin embargo, cargar estos datos en la tabla *DimProducts* es absurdamente complejo. Por este motivo, cada programador lo hace distinto. Algunos priorizan el rendimiento, otros valoran la facilidad mantenimiento, otros son más pragmáticos y priorizan terminar el desarrollo *as soon as possible*. El lenguaje SQL es terrible para esto.

Lo más sencillo es eliminar la tabla y recargarla cada día. Este seria el código:


&lt;gist code='f2d6634d6e8d0d0acc4d13e1573bdbfb' /&gt;


Este método lo considero muy desaconsejable. Por un lado, obtendría el peor rendimiento, y además impediría mantener la integridad con el resto de tablas (...existen ventas asociadas a estos productos que estamos eliminando),  por lo que se deberían desactivar las claves foráneas o incluso prescindir de ellas totalmente. Tampoco te permitiría mantener la clave subrogada ni mantener campos de auditoría. Por lo tanto, por favor, no lo hagas así.

Si yo tuviese que escribir el código SQL para cargar la tabla *DimProducts* probablemente haría un **INSERT** para añadir los registros nuevos y un **UPDATE** para actualizar los cambios.

&lt;gist code='486447ffe983f3c10b834b9e4a9ee0ba' /&gt;


Me gusta este método porque el código no es excesivamente complejo. Sin embargo, el rendimiento no sería óptimo, porque estamos actualizando todos los registros, hayan cambiado sus valores o no. De todos modos, incluso con dimensiones de pocos millones de registros el rendimiento puede ser aceptable (si tenemos buen hardware y no excesivas columnas....).

Si el rendimiento es un problema, deberemos modificar el código para actualizar solo los registros que han cambiado. Aquí la cosas se empiezan a poner feas. ¿Os he dicho que el lenguaje SQL es ridículamente complejo para esta necesidad taaaaaaan habitual en DWH?

Este es el código necesario para hacerlo "bien":


&lt;gist code='75b51133160b899281517185a08799d3' /&gt;



También existe la instrucción **MERGE** que te permite realizar el **INSERT** y el **UPDATE** en un solo paso. Así debes escribirlo si quieres hacerlo "bien bien":


&lt;gist code='54d0adcbf9ace8cd792fcbb80a4a733e' /&gt;



Como se observa claramente, la dificultad aparece en el momento de comparar, campo a campo, si algún registro ha cambiado. Es una dificultad solo para el programador, ya que con esta sintaxis el motor de la base de datos está  más feliz que un *gínjol*. No hay relación entre longitud y complejidad del código y rendimiento. Cualquier motor de base de datos es muy eficiente con este tipo de comparaciones. Es solo trabajo de CPU. Comparar unos y ceros para confirmar que la dimensión apenas ha cambiado desde la carga anterior... Actualizar los cambios, insertar los nuevos, ¡y listos!.

Si miras una vez más el último código, que consideramos "fetén", entenderás que nadie lo haga así. Nadie. Los programadores -los conozco bien- harán todo tipo de asunciones equivocadas para evitar eso, o se montarán una macro Excel que se lo genere, o harán una metaquery de una query que genera parte del código, o defenderán con razón la necesidad de adquirir una herramienta ETL... (nadie es perfecto)

## Cargar dimensiones SCD Tipo 1 con herramientas ETL


Las herramientas gráficas son a los procesos ETL/DWH lo mismo que el WYSIWYG a la programación de páginas web. Deberás diagramar en un flujo de procesos la lógica de la carga. Tras haberlo intentado con SQL, te convencerán fácilmente de las bondades de este tipo de herramientas:

![SCD1 con SSIS](https://www.businessintelligence.info/resources/imagenes-bi/scd1-ssis.png)

Debo aclarar que estoy hablando siempre de herramientas ETL destinadas a la construcción de un DWH. Para otras necesidades de integración, las herramientas ETL no son solo fantásticas, sino que son imprescindibles. Sin embargo, para ETL/DWH, mi opinión sobre las herramientas gráficas ETL no es extraordinariamente positiva y, de hecho, hay algunas cosas que sería necesario mejorar. No son siempre tan tan buenas como nos las pintan. Asi es como yo veo el anterior diagrama:



![Opinión sobre SCD1 con SSIS](https://www.businessintelligence.info/resources/imagenes-bi/scd1-ssis-2.png)

De acuerdo. Se me ha visto el plumero. Soy muy crítico con las herramientas ETL y me cuesta encontrar sus virtudes. Además tengo intereses comerciales. En cualquier caso, en mi defensa, debo decir que las conozco y que opinaba exactamente igual hace 15 años cuando me tocó trabajar con ellas. Pero quiero ser ecuánime y contrarestar mi evidente sesgo. Por eso, queridos lectores, agradeceré si utilizáis los comentarios para completar el artículo con un link a un buen tutorial sobre como cargar dimensiones con SSIS, Kettle, ODI o PowerCenter... No lo hago yo por no parecer tendencioso en la elección. :-)

Tal vez, las herramientas ETL facilitan algo el desarrollo y bastante el mantenimiento posterior. Y digo "tal vez" porque conozco proyectos fallidos que me obligan a cuestionarlo.

Si hace tiempo que utilizas una herramienta ETL, tal vez has olvidado por que empezaste a utilizarlas. Tal vez es algo que te encontraste cuando llegaste y nunca has cuestionado... ¿Por qué usamos herramientas gráficas para programar procesos ETL/DWH? ¡Porque escribir SQL eficiente es difícil, farragoso, aburrido y propenso a errores! ¡Y porque el mantenimiento de un proyecto complejo porgramado en SQL es básicamente imposible! ¿Las seguirías utilizando si el SQL no tuviera estos defectos? ¿En serio?

## Cargar dimensiones SCD Tipo 1 con Crono SQL

![SQL Con superpoderes](https://www.businessintelligence.info/resources/imagenes-bi/crono-sql-con-superpoderes.jpg)

Se hace así:


&lt;gist code='c9f418785c2815dfafc237b6ed7a0dd9' button='91a030d61514868b91eb22ce64f12973' /&gt;





Fácil. [QED](https://businessintelligence.es/soporte/introduccion-crono-sql.html).

## Síguenos


Recuerda que podéis apuntaros a nuestra newletter sobre Business Intelligence o seguirnos en redes sociales:

- [La newsletter de Business Intelligence fácil](https://www.businessintelligence.info/subscribe.html)
- [Linkdin Crono Business Intelligence](https://www.linkedin.com/company/businessintelligence)
- [Twitter @bifacil](https://twitter.com/bifacil)
- [Facebook Crono Business Intealligence](https://www.facebook.com/CronoBusinessIntelligence/)

Gracias por la atención. Gracias por difundir.</description>
    </item>
    <item>
      <guid isPermaLink="true">https://www.businessintelligence.info/varios/lecturas-business-intelligence-recomendadas.html</guid>
      <link>https://www.businessintelligence.info/varios/lecturas-business-intelligence-recomendadas.html</link>
      <title>Lecturas BI recomendadas (Sant Jordi 2017)</title>
      <pubDate>Sun, 23 Apr 2017 01:55:02 GMT</pubDate>
      <atom:updated>2017-04-23T01:55:02Z</atom:updated>
      <description># Lecturas BI recomendadas (Sant Jordi 2017)

![Sant Jordi 2017](https://www.businessintelligence.info/resources/imagenes-bi/business-intelligence-sant-jordi-2017.jpg)



La leyenda es muy simple, con un malo malísimo, un bueno buenísimo, y una dulce doncella. De ahí tal vez el secreto de su éxito y que se preste a todo tipo de metáforas interesadas.

En nuestro caso, está claro que el pueblo de la historia representa a nuestra organización. El **dragón** es la ignorancia que hemos dejado crecer por una deficiente gestión de la información corporativa. El dragón es el tiempo que perdemos buscando la información y generando informes con datos desactualizados o erróneos. El dragón son las decisiones equivocadas que tomamos por falta de información y el análisis adecuado. La **princesa** son los usuarios de negocio, resignados a una agonía lenta y cruel al ver que sus gritos de ayuda no son escuchados por IT. Por supuesto, el valiente **caballero** es el consultor de Business Intelligence. El caballo y la **lanza** son, claramente, las herramientas y las metodologías de BI. La temible **lucha**, finalmente, representa la resistencia que encontrará el caballero ante los cambios necesarios.

Tras la metáfora de rigor, procedo a recomendar algunas lecturas para este fin de semana.

En primer lugar, a los lectores más técnicos, les recomiendo sin duda la serie de artículos sobre SQL que hemos terminado esta semana. Estos artículos son la presentación de **un nuevo lenguaje de programación especializado en proyecto ETL/DWH**. Los primeros 3 artículos son una crítica al lenguaje SQL e intentan justificar la necesidad de **Crono SQL**. Los últimos 2 artículos muestran como se resuelven esos problemas con **Crono SQL**.

![SQL con superpoderes](https://www.businessintelligence.info/resources/imagenes-bi/crono-sql-con-superpoderes-small.jpg "SQL con superpoderes")

- [Artículo 1: Cada vez que repites código Dios mata un gatito](https://www.businessintelligence.info/definiciones/una-critica-al-lenguaje-sql.html)
- [Artículo 2: Una crítica al lenguaje SQL](https://www.businessintelligence.info/definiciones/una-critica-al-lenguaje-sql-ii.html)
- [Artículo 3: Una crítica al lenguaje SQL](https://www.businessintelligence.info/definiciones/una-critica-al-lenguaje-sql-reloaded.html)
- [Artículo 4: Un SQL con superpoderes](https://www.businessintelligence.info/crono/presentacion-crono-sql.html)
- [Artículo 5: SQL sin repeticiones](https://www.businessintelligence.info/crono/sql-dry-dont-repeat-yourself.html)



También recomendamos los últimos artículos de Kimball que hemos traducido en el portal **Data warehouse fácil**. Son reflexiones y recomendaciones fruto de muchísimos años de experiencia en data warehousing y Business Intelligence. Muy recomendables, siempre.

- [Consejo de diseño #179: Principios clave del método Kimball](https://datawarehouse.es/2015/claves-metodo-kimball.html)
- [Consejo de diseño #178: Conceptos probados y ciertos para el éxito del DW-BI](https://datawarehouse.es/2015/conceptos-probados-y-ciertos-datawarehouse-businessintelligence.html)
- [Consejo de diseño #177: La colaboración entre negocio e IT](https://datawarehouse.es/2015/design-tip-177-colaboracion.html)
- [Consejo de diseño #166: Alternativas de la tabla puente (bridge table)](https://datawarehouse.es/2014/design-tip-tabla-puente.html)
- [Consejo de diseño #174: ¿Tu organización necesita una 'analytical sandbox'?](https://datawarehouse.es/2015/cajas-analiticas.html)
- [Consejo de diseño #167: Tipos de tablas de hechos complementarias](https://datawarehouse.es/2014/tipos-tablas-de-hecho.html)
- [Consejo de diseño #172: Aprovecha tu modelo dimensional para análisis predictivo](https://datawarehouse.es/2015/kimball-sobre-analisis-predictivo.html)
- [Consejo de diseño #171: Desatascar la cadena de claves en la carga de las tabla de hechos](https://datawarehouse.es/2015/desatascar-la-cargas-hechos-claves-subrogadas.html)


De hecho, en nuestras bibliotecas no debería faltar la trilogía de ***Kimball's Data Warehouse Toolkit***. 

![Kimball Toolkit](https://www.businessintelligence.info/resources/imagenes-bi/toolkit-classics-small.jpg)


&lt;a rel="nofollow" href="https://www.amazon.es/gp/product/1118875184/ref=as_li_qf_sp_asin_tl?ie=UTF8%26camp=3626%26creative=24790%26creativeASIN=1118875184%26linkCode=as2%26tag=datawarehofac-21"&gt;Kimball's Data Warehouse Toolkit Classics: The Data Warehouse Toolkit, 3rd Edition; The Data Warehouse Lifecycle Toolkit, 2nd Edition; The Data Warehouse E&lt;/a&gt;&lt;img src="http://ir-es.amazon-adsystem.com/e/ir?t=datawarehofac-21%26l=as2%26o=30%26a=1118875184" width="1" height="1" border="0" alt="" style="border:none !important; margin:0px !important;" /&gt;




Finalmente, queremos recomendar ***The Pragmatic Programmer***. Se trata, probablemente, el libro de programación que mas ha influido en nuestra manera de entender el desarrollo de software. Es el regalo de bienvenida a los nuevos desarrolladores que se incorporan a la compañía. En Crono hay mucho de lo que aquí se dice.


![The Pragmatic Programmer](https://www.businessintelligence.info/resources/imagenes-bi/pragmatic-programmer.jpg)

&lt;a rel="nofollow" href="https://www.amazon.es/gp/product/020161622X/ref=as_li_qf_sp_asin_tl?ie=UTF8%26camp=3626%26creative=24790%26creativeASIN=020161622X%26linkCode=as2%26tag=datawarehofac-21"&gt;Pragmatic Programmer, The: From Journeyman to Master&lt;/a&gt;&lt;img src="http://ir-es.amazon-adsystem.com/e/ir?t=datawarehofac-21%26l=as2%26o=30%26a=020161622X" width="1" height="1" border="0" alt="" style="border:none !important; margin:0px !important;" /&gt;




Si con todo lo anterior no te he convencido, te recomiendo cualquiera del inigualable ***Eduardo Mendoza***  (Premio Cervantes 2017). 


![Sin noticias de Gurb](https://www.businessintelligence.info/resources/imagenes-bi/sin-noticias-de-gurb.jpg)


&lt;a rel="nofollow" href="https://www.amazon.es/gp/product/8432221252/ref=as_li_qf_sp_asin_tl?ie=UTF8%26camp=3626%26creative=24790%26creativeASIN=8432221252%26linkCode=as2%26tag=datawarehofac-21"&gt;Sin Noticias De Gurb. Guía De Lectura (Biblioteca furtiva)&lt;/a&gt;&lt;img src="http://ir-es.amazon-adsystem.com/e/ir?t=datawarehofac-21%26l=as2%26o=30%26a=8432221252" width="1" height="1" border="0" alt="" style="border:none !important; margin:0px !important;" /&gt;





Seguro que con ***Eduardo Mendoza*** te reirás más que con todos los precedentes :-)</description>
    </item>
  </channel>
</rss>